Foodpanda對外賣師之死亡政策

有Ｄ長，希望未入行，外賣師及所有客人明白及體諒公司如何對待我地外賣師。以下只係個人意見，不代表其他人意見。

1. 先改用時間取代取餐及送餐距離，再步兵單超過１公里而未得到轉單許可
在公司在2020年4月1日上午10時36分於telegram官方頻道中發公告以預計到達時間取代距離。雖然時間真係可以用黎計算距離，速率 = 距離 ÷ 時間，但每個人都唔同速率，點可以用時間取代距離呢？

但點樣計算個距離呢？公司是用直線距離作出計算的。簡單說明：點對點拉直線既距離，而不是按最短實際走既路段作距離計算。可想而知距離有相當大既漏洞。咁我地用雙腳送外賣的外賣師黎講，用公司既１公里作為指標，當實際距離大於１公里時作出轉單要求，亦都相當合理。首先步兵外賣師在１公里範圍內取餐及送餐而換取到$35或以上都可算是合理，再者距離短會縮減送餐到客人手上之時間及減低當中倒瀉食物既機會。但公司在2020年4月21日晚上9時36分在telegram官方頻道中發公告如果提取食物後超過１公里，都必須送到客人手上。我相信大部分外賣師都不同意這個處理手法，因為超過１公里既訂單理論上已經超過公司既政策要求，步兵有權向公司作出轉單要求，而訂單轉為車手進行亦相當有效。當然步兵可以不用這個權利而繼續送餐，但是不是應該有長途單服務費作補償？為什麼只有車手可以得到長途單服務費作補償？我們只是步兵，賺取比車手少既金錢，但不等於可以比你用步兵既價錢去做車手既距離。

咁兩者係唔係有衝突呢？首先改為時間顯示，唔比接單後發現餐廳及現時位置距離大於１公里而要求轉單，亦都唔比拎左餐先發現原來餐廳同客距離大於１公里後要求轉單。簡單黎講，姐係一開始改左做時間，呃你接左張單之後，咩情況下你要完成張單，否則你將接受懲罰，停賽３０分鐘。系統既出錯，步兵爭取應有權益，但換來懲罰，大家接受到這個問題嗎？

2. 外賣師到達餐廳後發現關門但沒有半張訂單費用
新入行既外賣師可能唔知道，公司在2019年7月左右其實都仲有半張取消單既政策。例子：當外賣師在餐廳附近時如遇上公司／客人取消訂單，公司會比番半張訂單錢你。所以亦都適用於如外賣師在到達餐廳後發現關門，需要向耳筒人提供照片作實餐廳已關門並會取消訂單，而公司亦會因這件事比番半張訂單錢。不過之後公司取消相關政策，現時只有取餐後取消訂單才有半張訂單錢。這個舉動嚴重影響所有外賣師，因為餐廳在休市後沒有登出訂單系統，有客人於關門期間落單後，會自動接單並派單於外賣師。但由於系統有漏洞，往往會派單給路程起碼10-15分鐘之外賣師，結果去到餐廳才知道休市沒有開門，又要拍照給耳筒人作紀錄，但沒有任何補償，等於做了一次義工提公司餐廳沒有開門，不過之後公司都係唔會幫餐廳強制下線，從而令到更多外賣師做同一個動作，浪費更多人時間及跑單機會。個人認為我地用時間及力氣走10-15分鐘到餐廳，但得知餐廳關門及需要做一連串動作向耳筒人拍照作紀錄，換來＂唔該同事，單已轉走＂，連半張訂單錢都沒，心都灰埋。其實公司因餐廳關門而唔想出錢比外賣師，大可以扣餐廳錢而補償給外賣師。因為成件事係餐廳疏忽，關門後沒有把系統下線，導致餐廳於關門期間繼續接單，外賣師從而受罪，但外賣師又要做足公司所有程序去解決張訂單，會否非常不公？

3. 公司不能強制要求自僱人士外賣師跟隨公司規則做事
首先，作為自僱人士等於自己就係老闆。我地合約上同你做的事只是幫你由餐廳送到客人手上，當中使用既方法你都無辨法去管，因為同公司簽既合約當中寫明，我地自僱人士必須使用保溫袋／速遞袋去滿足公司對自僱人士既外送要求。咁我個人認為速遞袋等於餐廳提供既膠袋，都係有保護食物及方便送遞既目的亦都係公司對自僱人士既要求之一。但公司係2020年2月21日下午5時15分在telegram官方頻道公怖，如自僱人士沒有在取餐時使用保溫袋，餐廳會拒絕該自僱人士提餐，最嚴重時公司亦會單方面終止合約。所以我上網搵左由勞工處發放的 “受聘形式雙方定 辨清身分保權益”之中既法院個案參考指出（雖然未必完全合適），現在公司所做既一切有機會已經唔係提供一個自僱人士合約而係僱員合約，因為 “公司對工作程序有控制權；親自進行獲指派的工作；使用的工具和物料由公司提供，外賣師沒有投資、管理或經營的成本， 亦沒有財政風險”。希望公司理解你們所做既一切有機會唔係對自僱人士應該做既方法，特別係不可以強制要求自僱人士必須使用保溫袋來進行送餐服務同自僱人士可以要求對孖單進行訂單先後次序之要求。

受聘形式雙方定 辨清身分保權益

我講咁多野都係想話比大家知，大家應該要維護自己應該有既權益，雖然而家市道差，大家準備入行/岩岩入行既步兵外賣師，公司搞咁多野都係比你賺$30-$40一單，仲要而家公司亂請人，僧多粥少既情況下一更都唔知有無2-3單。值唔值得為左$30-$40比公司繼續剝削自己應得既權益，未入行／岩岩入行既考慮清楚。

其他post既例子

都係嗰句

有種全熊罷工同埋上office拆檔

唔好畀foodpanda壓榨就拎下面消費者嚟出氣

唔記得點解block柒咗你條傻閪

😅

外賣師
不如叫外送師

想問下點解foodpanda ubereats嗰啲唔set 如果check到步兵移動過快會罰 我見好多用電滑板車

推

支持玩鳩班客真勇武

都係嗰句

有種全民禮賓府同埋上天安門拆檔

唔好畀中共壓榨就拎下面平民嚟出氣

利申:唔係外賣狗

推死熊閪

應該叫人唔好做foodpanda 好過你加料

支持抗爭，但外賣師個名

1, 2基本認同 （但第1點「每個人都唔同速率，點可以用時間取代距離呢」就失焦了，步兵本身就多勞多得，行得快必然係優勢）
第3點提到不應強制要求步兵使用保溫袋，我對自僱人士權益唔太了解，但作為旁觀者，想知步兵點解會拒絕使用？

利申：非步兵非Foodpanda職員，只係見哩件事發酵左咁耐，想知多D

大家如果渣正黎玩，對自己會好啲。
步兵為左三十蚊過一公里，覺得值咪去做
但我覺得唔值，所以我都唔做熊了

好奇一問，見大家講foodpanda對啲步兵咁差講咗咁多個post，咁點解仲要做panda唔shift 返多啲去做袋鼠同uber eats? 不如呼籲返多啲panda步兵一齊唔好做仲好等panda自己執柒咗佢

利申睇完大家啲post之後已經永不錄用panda嗌外賣